% Uebungsaufgaben zur Vorlesung MoSi 3

\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\input{../ue-blatt_header.tex}

\setcounter{blatt}{9}


\begin{document}
\input{../opening.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{aufg}[Kurzversion von Aufgabe 8.2]
 Hier noch einmal das Wesentliche von Aufgabe 8.2, bei der wir stehen geblieben
 waren:

 Die FHN-Gleichungen sind gegeben durch
 \begin{align}
  \dot{u}      =&\ f(u) - v + I_{\rm a}\notag\\
  \dot{v}      =&\ \varepsilon \left(u - \gamma v + \delta\right)\label{eq:FHN}\\
  f(u) \coloneqq&\ u\left(a-u\right)\left(u-1\right)\notag
\end{align}
mit Spannung $u$ und kombinierter Kraft $v$.
Außerdem ist $I_{\rm a}$ eine Stromstärke, die von außen angelegt ist.
Die Parameterwerte sind $\varepsilon = 0.01$, $\gamma = 0.5$,
$\delta = 0$ und $a = -1$.

\begin{enumerate}[(A)]
 \item Nutzen Sie die \texttt{MATLAB}-Codes zu Blatt~7, um (\ref{eq:FHN})
       numerisch zu lösen. Variieren Sie dabei die angelegten Stromstärke
       zwischen 0 und 1.
 \item Plotten Sie ein Phasenportrait des Modells. Zeichnen Sie
       die Nullklinen und die Trajektorie aus (A) ein.
 \item In der Diplomarbeit \url{http://www.siehr.net/publications/Siehr2007.pdf}
       behauptet der Autor auf S.~21, dass bei einem Wert von
       $I_{\rm a}^{\rm H} \coloneqq 0.4763$ eine Hopf-Bifurkation auftritt.
       Überprüfen Sie diese Behauptung mit numerischen Experimenten.
\end{enumerate}
\end{aufg}

%------------------------------------------------------------------------------%
\bigskip%\begin{flushright}b.w.\end{flushright}\pagebreak
%------------------------------------------------------------------------------%

\begin{aufg}[FitzHugh--Nagumo-Modell, Fortsetzung]
Ändern Sie im Modell von Aufgabe 9.1 den Parameter $\delta$ auf $\delta = 0.5$.
Und wählen Sie $I_{\rm a}=0$.
Setzen Sie die Anfangswerte auf die Werte im Gleichgewicht. Variieren Sie die
angelegte Spannung $I_{\rm a}\in [0,0.04]$ und simulieren Sie das System:
In diesem Zustand heißt das System \emph{erregbar}.
\end{aufg}



%------------------------------------------------------------------------------%
\bigskip%\begin{flushright}b.w.\end{flushright}\pagebreak
%------------------------------------------------------------------------------%

\begin{aufg}[Lyapunov-Funktion]
Gegeben sei das System
\begin{equation}\label{eq:2d-lya}
\begin{aligned}
 \dot{x} &= -2x - y^2\\
 \dot{y} &= -x^2 - y.
\end{aligned} 
\end{equation}
Finden Sie eine Lyapunov-Funktion von (\ref{eq:2d-lya}) f\"ur den Fixpunkt
im Ursprung.
\end{aufg}






\bigskip
\hrule

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
